晚清老照片：“戴枷示眾”是一種什麼樣的刑罰？

清朝的法律中規定了“戴枷示眾”（枷號刑）這種刑罰。它不在“五刑”之中，但又是官府懲罰罪犯的常用手段。晚清來華的外國攝影師對街頭戴枷的犯人充滿好奇，用鏡頭記錄了諸多相關場景。本文選取了部分照片，並簡要介紹清朝的枷號刑。

1870-1880年間，三個女囚犯共用一個枷號。

1874年，上海，官府衙役與戴枷犯人。

枷號刑古已有之，明朝開始成為法定刑罰，清朝確立為常刑。這種刑罰屬於酷刑，清朝時應用範圍很廣，懲罰期限從幾天到6個月不等，極端情況下有長達2、3年，甚至永遠枷號的。

1886年，戴枷示眾的犯人。

《大清律例·名例律》規定了枷號的大小重量：“凡尋常枷號重二十五斤，重枷重三十五斤。枷面各長二尺五寸，闊二尺四寸。”清朝“二十五斤”約等於今天的30斤，“三十五斤”約等於今天的42斤。數十斤重的木板套在頸部，那種痛苦可想而知。

家屬正在給戴枷犯人餵飯。

戴枷示眾的犯人站久了將極為疲勞，想躺著也躺不踏實。有的還被鎖住了雙手，連基本的生活都不能自理。如果沒有親屬的照顧，他們將陷入飢餓之中，大小便也是難題。

正在街頭行走的戴枷犯人。

戴枷示眾不僅給犯人造成極大的肉體痛苦，也給犯人帶來極大的心理壓力。其執行地點多在人來人往的公眾場合（主幹道或官府門前），以達到讓罪犯感到恥辱、讓目擊者畏懼法律的目的。

北京工巡總局逮捕的囚犯。

犯有違逆父母、盜竊、賭博、姦淫、逃軍以及一切行為放蕩不守禮法的人，都要酌量加枷。通常情況下，枷號刑會與其他刑罰配合使用，比如犯人越獄被抓回，“用重枷枷號三個月，杖一百”。

1871年前後，上海囚犯。

乾隆時期有一種特殊的枷號刑執行方式，稱為“帶枷懸鈴”，也就是對盜竊兩次以上的犯人，在戴枷示眾的同時還要係上鈴鐺，無論走到哪裡都能叮叮噹當響，有“充警”之效，三年無犯才可解除枷鈴。

北京戴枷示眾的犯人。他將肩膀枕在高處，而後用磚頭把枷面撐起來，勉強能躺下。

形容憔悴的囚犯，左邊是“立枷”。

立枷上端有口卡住囚犯頸部，晝夜站立；也有的在腳下墊磚塊，卡住脖子後再撤出磚塊，致囚犯懸空窒息而死。

民國初年，北京妙峰山戴枷的男子。

1910年，清廷廢止了枷號刑，但是在民間卻保留下來。就像這張照片所示，男子以自我懲罰的方式向神靈祈願，希望實現自己的目的，如讓患病家人早日康復、讓自己的生活早日走出厄運等。此舉帶有一定的迷信色彩。

source

開頭以為係自攜移動飯枱
點知原來咁殘忍
支國係酷刑方面真係領先世界

有佢喺度打牌好方便

戴幾年

清朝滿人班生番無性

放心，漢人做主既明朝仲變態
根本係劣根性

反枱命都無

歐洲都唔弱，用老鼠咬穿肚

慘無人道

Cls

今時今日派帽 通姦都應該要咁

清朝好多嘢都係跟返明朝
好壞都有

仲殘忍過鐵處女個啲

睇落去好似用木做。幾厚下。搵豬肉佬劈唔劈得開？ 搵開鎖佬 開左個手鏈位佢

得，犯法既你做唔做丫？

生於呢達地方既人真係慘

用意係唔錯 一眼比人睇得出係仆街

縷枷鈴

其實鐵處女堅定流

布拉格有實物

古代不嬲都咁撚癲
唔至支那 全世界都係咁
鬼佬啲銅牛木馬都好癲
只不過西方嘅社會同人權發展得快
相機未咁普及就廢絕咗啲酷刑

啲人個個都小矮人咁嘅

維京人的殘忍不只表現在對維京兒童的身上，他們對敵人和背叛者，更是殘忍至極，堪比凌遲的「血鷹」就是他們的「傑作」。
受刑的犯人在施刑前都會被餵一碗草藥，以確保他們不會很快地斃命。隨後將犯人背部朝上，面部朝下綁在受刑架上，施刑者先在他們的背上中央位置割出一隻沒有翅膀的鷹的輪廓。再用利刃割開他們的皮肉，露出他們的肋骨。
因為肋骨的朝向像兩扇閉着的翅膀，所以維京人又用蠻力硬生生地將受刑人的肋骨外掰出來。血紅色的肋骨加上之前沒有翅膀的鷹的輪廓，湊成了一隻維京人眼中的「血鷹」！你以為到這裏刑罰就結束了，當然沒有。
靜態的「血鷹」滿足不了維京人變態的口味，在靜態的血鷹完成後，維京人又將犯人的肺從背部挖出，再放到「翅膀」下面。這個過程中施刑者還小心翼翼地不能扯斷受刑人的氣管……還有着虛弱呼吸的肺托起「翅膀」，一幅「血鷹」在飛的畫面就近在眼前了。

原文網址：

維京人仲正 曾經用呢個方法處死一個英國國王

唔止
點解個腦同隻手會唔撚協調打咗個至字出嚟

擺喺度多
真實案例冇幾多個
最多都係得三個人用過

犯有違逆父母、盜竊、賭博、姦淫、逃軍以及一切行為放蕩不守禮法的人，都要酌量加枷。

違逆父母同姦淫盜竊係同等罪行
有時你真係唔好話咩滿清狗破壞華夏文化
而係華夏文化本身就係垃圾

碰！啪！上！啪！

耳邊係咁聽住 我死咗佢算

痾尿都望唔到j
我死左去算啦

民主都係垃圾

因為你老豆老母都仲係有權話事

封建就係咁睇到

有錢人窮人都唔好受

酌量加枷無話加嘅時間長短係一樣嘅
一星期同一年都差得遠啦

唔通依家香港謀殺又係坐監 偷嘢又係坐監
咁香港法律就當殺人同偷嘢係同等罪行咩
刑期唔同㗎嘛

當然我都唔知清政府年代嘅刑罰係邊樣長邊樣短啦
不過你講嘅嘢唔make sense 囉

我開始覺得人類真係太噁心所以外星人唔黎搵我地

鐵處女避開哂啲重要器官等你唔咁快死喎

先需要準備一隻黃銅鑄就的大黃牛，這個牛可不是用來騎得，而是用來裝人的。因此就需要它有一個中空的大肚子，而且必須要裝得下一個人才行。那麼把人裝進去之後呢？

行刑者會在銅牛的肚子下面，架起火堆來將犯人活活烤死。這個過程不是一蹴而就的，需要一定的時間，而黃銅的導熱性能是極好的，因此肚子裏的溫度很快就會大幅度上升。人被關在裏面，先是感覺到空間溫度上升的悶熱感，其次還會感覺到身下的黃銅燙焦了身上的皮膚。犯人苦不堪言。

這個銅牛還有一個最奇妙的地方，那就是他的嘴，這個牛嘴才是整個刑具的精華所在。痛苦萬分的犯人會在牛肚子裏發出絕望又痛苦的叫聲，而這個叫聲會通過銅牛的嘴巴傳到外邊，奇妙的是會變成老牛哞叫的聲音，這就是行刑者的快樂所在了。

但自己都有權話事呢
想抽水就死遠啲

屙尿望唔到j都小事，我一路睇啲相塊面同個鼻都好痕。R唔到痕對佢地係最大嘅酷刑

反上腦咩on9仔
以為外國就好美好無咁多酷邢

只可以話佢見識少

滴水之刑

人類就係咁
支那又好 西方又好
折磨人就最多方法

幾正

日本宜家都有

呢舊嘢係真？？
向下踎咪冇事囉

除咗弱智，我諗唔到咩人會好似你咁醒目

智障兒童

違逆父母同姦淫盜竊都係罪行
有時你真係唔好話咩滿清狗破壞華夏文化
而係華夏文化本身就係垃圾

咁你又諗住點駁

鐵處女殘忍啲喎

戴枷歐洲咪一樣有
亦都有戴醜樣面具去俾識嘅人恥笑

以前星期日唔去教堂嘅其中一種懲罰（好似係）

古今中外都有酷刑啦，上面班反中華文化撚又開始自high。
利申:港獨派

可唔可以介紹多啲，中西方都好
有冇人覺得有創意

呢啲post都有得笑

好似港豬

無諗住駁
依啲法律同儒家嘅君君臣臣父父子子一樣
係執政者用嚟愚民嘅工具

愚忠愚孝嘅人最撚易操縱
所以依啲嘢一早就應該廢除
無話佢係啱 我仲好撚憎添

不過我單純係想指出你講嘅嘢有logic 上嘅問題啫

閂門嗰刻已經插咗入去⋯⋯

用翻呢堆酷刑處死班共狗就正

鐵處女聽講係用黎阻嚇或者係後人虛構出黎架
根本冇留低過實際使用記錄
酷刑黎講同枷刑有史實邊有得比

凌遲都癡線

2019 版

……

無拿?

因為係近音，好正常

人性嘅光輝只不過係99.9%嘅黑暗同醜陋嘅對比
黑暗先係常態

咁大邊度嚟 想租

點塞個人入去

咩戲

到到都有酷刑

真係可以令幾千萬人順從？ 無可能

啱啊

兩腳羊

咁搞既話香港會無哂女人

我唔信
歐洲一定係好文明

酷刑黎講我學得西方既針十字架都係相當有創意，仲有得升級為倒掛，中式黎講就就五馬分屍，場面熱鬧又壯觀

咪一樣可以食飯屙屎扑嘢叫雞
係麻煩啲姐

Kingdom

呢個笑死

洋鬼子既酷刑比中國人的酷刑有創意得多

真係痴孖根

期待68x 帶住

最接近巴打們理念既國家好似係伊斯蘭國，不如去體驗下。

清朝酷刑真係痴撚線

有一樣刑係用幾條鏈將人固定係原地

然後係佢四面起4塊石牆

唔比佢訓 唔比佢郁 要長期企定定係到 但係唔比佢死 會逼佢食野

雍正就係用呢個方法殺左佢細佬胤禩

肯定勁撚唔舒服

有d就係地下畫個圈 成世唔比佢離開個圈

清朝啲look真係 好撚柒

唔知點解佢地個樣都仲順眼過而家啲中國人

根本歐洲以前都大把酷刑啦

點解有啲清末嘅相中男人冇剃頭嘅

應該好似依家嘅中學生咁 被人捉頭髮過長先會剪

泰妹: 戴枷半年? 我未撚驚過

一諗都係諗依幕

shame
shame
shame

最好笑既係發明銅牛個條友係第一個受刑既人

君君臣臣父父子子點解係愚民

因為依套係用身份嚟判辯是非
而唔係睇事實真相或者道理

你有冇讀過㗎
君君係君王要做好佢嘅責任 如此類推
君王做錯事 臣子其中一個責任就係屌醒佢
臣子做錯事 君王其中一個責任就係屌撚醒佢
成句嘢邊到有話君一定啱臣一定錯

Hannibal

成套劇明明勁認真 ，跟住係到放笑料

願聞其詳

講歐洲肯定有掛拉分先啦
咪又係一樣咁痴線

仲有係燒紅條柱由屎眼隊入去
夾硬扯斷啲手手腳腳
歐洲啲酷刑唔弱得過中華文化

第6張圖中間果個黑到好似力架

啲人啲面相好似猿人

最衰係你地講好多鬼佬發明都係好耐歷史但係咁多年之後中國重係咁落後

人肉叉燒包

其實歐洲好多發明都係由蒙古西征入侵傳入
例如火藥 羅庚 印刷/造紙(印刷同造紙唔太肯定 有錯請指正)
促進左後來大航海時代同文藝復興等等

至於中原點解會停滯不前 好大原因係歐洲文明發展同時明朝既鎖國政策令到同其他文明交流幾乎係零
加上明清大興文字獄 令到文化基本上係發展唔到

後來雖然有西化運動
但係再之後唔洗講 文革/ 反右/ 打壓知識份子
中原停滯不前絕對係同歷史既蝴蝶效應有好大關係 但係元朝之前我認為中原既文明絕對唔落後西方

相反俄羅斯雖然都係沙皇極權統治+共產黨極權執政
但係係彼得大帝之後開始尊重知識份子
無論係國力定係文化都無好似中原地方咁慢慢落後

呢d書我睇好多，一句講晒，當歷史上有d問題冇辦法簡單回答，例如點解某國可以但另外一個國家又唔得，最後都一定係因為地理同文化，兩個重要條件影響到進化過程

孔子講君君臣臣父父子子果個年代係咩年代
春秋時期開始 君臣全部坐係到議政

唯宋乃立，元乃跪，後世從之。

宋朝開始君主坐 臣下係企
元朝開始一路都係跪
中國君主由漢朝開始不嬲都係外儒內法
法家重權重法 皇權膨脹
騎劫儒家原本果種君臣父子既二元論 將佢變成二元對立
你覺得執政者用儒學黎愚民唔係問題
但係呢個係儒學比人利用左 唔係儒家思想一部份

個人認為人為因素造成文化既影響好大
當初蒙古如果唔係蒙哥打四川盤地比箭射死
班人趕住撒退哂返中原奪權
可能中歐同東歐都會比蒙古入侵哂
而家成個世界已經截然不同

支那人真係萬幾年黎個死人樣都無變過
個個都一副乞衣相

造紙一定唔係，古埃及已經有「紙」呢樣野
古騰堡印刷術都係獨立發明，除非有西人去過東方留學啦，因為中東搵唔到有中國印刷術既痕跡

明朝又未至於零既，起碼有利馬竇同鄭融下西洋

你講呢個都可能係，起碼中東比佢搞得好慘。有兩派學說，你呢個叫短期意外論例如蒙古人同鴉片戰爭，陷共，中間發生好多野扭轉結果。地理同文化係長期不變論講緊由原始人開始計點樣面對地形同資源。

近年d人開始比較buy長期不變論因為睇到中國勃起，發現就算有咩阻礙，但如果將歷史放長黎睇，其實中國都係差唔多，佢想講既係殊途同歸，而你縱觀東西文明比較，中國的確有長時間係大幅超越歐洲幾倍但點解結局會咁差，而例如點解菲律賓呀，非洲，d孤島國家唔係靠完全殖民既都係永遠相對落後好多。佢地用考古學從原始人既發展水平開始證明中國比西方包括主要中東地區遲發展上千年，但因為中國既土地肥沃加上陸地多令到人口多先能夠後來居上超越西方再殊途同歸跌返落去。

古埃及嘅莎草紙同依家嘅紙係唔同概念
造紙術確實係經由中亞同阿拉伯傳入歐洲
最早嘅歐洲紙廠係阿拉伯管治下嘅西班牙

睇你點睇啦，就算係蔡倫改良後既紙，同而家我地用緊既a4紙都係唔同概念

唔係點睇嘅問題
中國紙係direct precursor of modern paper
莎草紙唔係

好似古代中國都有數學，但同西方/現代數學係兩回事嚟

個個東亞病夫樣

咁係西方既定義姐so what?
事實就係紙呢樣野一早就有，只不過材料同製法唔同
正如漢紙都同而家既材料製法唔一樣
唔會因為定義左就係

咁你攞塊葉話佢係紙都得啦

姐係舉個例，古埃及有人用弓打獵，中國有人用弓打獵，中間無交雜，而中國既弓因為蒙古西征傳左過歐洲
點解無人話弓係由中國發明？因為歐洲自己都有弓

但假設歐洲係蒙古西征前一直都無弓既，直到蒙古人黎到第一次見到弓就話弓係中國發明，合唔合理先？

你有無見過莎草紙咩質素嫁，上次木乃伊展見到，真係紙黎嫁喎

仆街 佢枕住地下個隻係斷手黎